\section{Aufgabe: 1}
Ziel der ersten Aufgabe war es, die kostengünstigste und optimale Mischung der Inhaltsstoffe für die Vitamin-Tabletten \emph{VITA-MAX 21} zu finden. Zur Auswahl standen 20 verschiedene Zutaten, die Vitamin-Tabletten müssen schlussendlich 21 Vitamine mit einer bestimmten Menge enthalten.

\subsection{Optimierungsproblem}
Laut Aufgabenstellung sind die optimalen Kosten für die benötigte Mischung der 20 verschiedenen Zutaten herauszufinden. Bei dem Optimierungsproblem handelt es sich daher um die Minimierung der Kostenfunktion zur Mischung des Präparats. 
Die Funktion berechnet sich mit einer Multiplikation der Design-Variablen und der Kosten der einzelnen Zutaten. Die Design-Variablen geben die Menge der benötigten Zutaten in Kilogramm an.\\\\
Für das Problem gelten verschiedene Nebenbedingungen:\\
Beispielsweise ist eine Gesamtmenge von 0\,kg nicht zu unterschreiten und 1200\,t nicht zu überschreiten. 
In den Nebenbedingungen von I bis XXI sind die Mindestmengen von den 21 verschiedenen Vitaminen festgehalten. 
Dabei spielt auch das Vorkommen der einzelnen Vitamine in den Zutaten eine Rolle. 
Diese Angaben wurden aus dem Excel-File \emph{Daten Team 5} übernommen.\\\\
Die gesamten weiteren Berechnungen werden in Kilogramm berechnet, dies wurde beim Aufstellen der Bedingungen festgelegt und bereits berücksichtigt. 
Die Aufzeichnungen des Optimierungsproblems sind in Abbildung \ref{fig:aufgabe1} zu sehen.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.85\linewidth]{images/aufgabe1.PNG}
	\caption{Optimierungsproblem zu Aufgabe 1}
	\label{fig:aufgabe1}
\end{figure}

\subsection{Lösungs-Algorithmus}\label{algorithmus}
Da es sich bei der Kostenfunktion um eine lineare Funktion handelt wurde zur Lösung der Solver \emph{linprog} verwendet. 

Die Nebenbedingungen wurden mit der Koeffizienten-Matrix A und dem Vektor b wie folgt realisiert: 
\[ unter : A* \vec{x} \leq \vec{b} \]\\
Dieser Algorithmus lässt nur Nebenbedingungen zu, die $\leq$ einem Wert sind. Da in dieser Aufgabe aber $\geq$ Nebenbedingungen benötigt wurden, sind die Werte des b-Vektors und der A-Matrix invertiert worden.\\
Des Weiteren wurde als untere Grenze \emph{lb (lower bound) = $\vec{0}$} und als obere Grenze \emph{ub (upper bound)} ein Spaltenvektor gefüllt mit 12000\,t verwendet.\\
Zudem wurde die Bedingung \emph{Aeq} und \emph{beq} verwendet, da schlussendlich genau die Menge 1200\,t benötigt wird.

\subsection{Lösung}
Mithilfe des in Absatz \ref{algorithmus} beschriebenen Lösungs-Algorithmus konnte folgende Lösung ermittelt werden:

\[
 \vec{x_s} = 10^5 *
 \begin{pmatrix}
  	0 \\
 	0 \\
	0 \\
	0 \\
 	1.8525 \\
 	0 \\
 	0 \\
 	0 \\
 	2.4262 \\
	 0 \\
 	0 \\
 	0 \\
 	0 \\
 	0 \\
 	0 \\
 	0 \\
 	0.2387 \\
	0 \\
 	7.4826 \\
 	0
 \end{pmatrix}
 \]\\\\
 Dieser Vektor gibt die benötigten Mengen der Zutaten in Kilogramm an. 
 Die Gesamtkosten betragen mit dieser Mischung für 1200t\, 6'586'600\,CHF.\\
 
 Als Startwert x$_{0}$ wurden verschiedene Random-Werte eingesetzt, diese lieferten stets das oben genannte Ergebnis. 
 Wie in Abbildung \ref{fig:output1} zu sehen wurden unabhängig vom Startwert jeweils fünf Iterationen benötigt.
 Die \emph{Firstorder-Optimality} lag dabei immer im Piko-Bereich. Es ist daher sehr wahrscheinlich, dass die gefundene Lösung dem Optimum entspricht. Das \emph{Exit-Flag: 1} stützt diese Behauptung. 
 
 \begin{figure}[H]
 	\centering
 	\includegraphics[width=0.75\linewidth]{images/output1.PNG}
 	\caption{Output des Lösungsalgorithmus zu Aufgabe 1}
 	\label{fig:output1}
 \end{figure}



